<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>第零篇博客</title>
    <link href="/2023/01/05/the-first-blog/"/>
    <url>/2023/01/05/the-first-blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>除开《Test blog》用于博客功能的测试，这大概是我第一篇发布在本站具有实用意义的博客。</p><span id="more"></span><h2 id="人总会有点「木乃伊情结」"><a href="#人总会有点「木乃伊情结」" class="headerlink" title="人总会有点「木乃伊情结」"></a>人总会有点「木乃伊情结」</h2><p>正如古埃及人用防腐香料处理法老的尸体，对抗时间的流逝，使其变成永生的木乃伊，我一直觉得，以介质保存自己的生命是一件十分有趣的事情。</p><p>近几年来学习摄影，不知不觉间拍下了许多照片。曾经有那么一段时间，我以为图片是对“存在”和“经历”最有力的证明，以为通过按动快门、留下影像便可以如实地记录下当时的场景，过上一段时间再回看也一定能重现当时的所感。也许这是对自己文笔粗糙，写出的文字总是佶屈聱牙的逃避，但至少，了解摄影这门艺术，并在技术上有所精进之后，摄影便成为了我保存生命最重要的方式。背上相机、走出校门，朝着感兴趣的东西按下快门，再回到桌前用电脑翻看着拍下的照片，这项活动给我的精神带来了极大的满足和享受。</p><p>再回看自己这两年的QQ空间，也有个很有意思的趋势：本就少得可怜的文字内容变得更少，图片却变得越来越多，越来越精美。甚至有时候发空间想要说点什么，思索推敲了半天，总觉得言辞匮乏、词不达意。想想，算了，干脆发几张最近拍的照片吧。反而是图片似乎还更能反映最近的生活状态，同时还兼具视觉上的美感。</p><p><img src="https://picbed123.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/IMG_E76A43665E84-1.jpeg"></p><p><img src="https://picbed123.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/IMG_70A8687293B7-1.jpeg"></p><p>回家了？那便发张车站的图吧。下了初雪？那便发几张刚拍的雪景吧。最多再发两个“❄️❄️”，作为图片的配角。</p><p>近两年的生活记录几乎都是这样完成的，只有图，文很少，或者没有。有时闲暇时候一大乐事便是插上存着一直以来拍的照片的硬盘，用日期排个序，一张张往下漫无目的地翻，回忆着过去的生活。实在是要感谢摄影，满足了我的「木乃伊情结」。</p><h2 id="一些反思"><a href="#一些反思" class="headerlink" title="一些反思"></a>一些反思</h2><p>“有时只靠图片或许真的不能全面地概括生活，”反复斟酌2022的年终总结配图却又迟迟不能按下确定时，我如是想着。</p><p>诚然，图片能最直白地展示景象。但正由于这种特质，有时候它反而不太能真实地刻画感受。我们摄影时，往往过于关注取景器内的事物在图片的边框内是否是“美”的，而忽视了景物连带环境本身能给我们带来怎样的体验。这种对形式美的追求能造就一幅合格的照片，但往往切断了我们的感官与世界本身的链路。有时翻看相册，我会发觉，真正勾起我对往事回忆的，触动我的，并不是那些对着电脑屏幕精修数小时后近乎完美无瑕的“成品图”，而是那些在旅途中、日常生活里的“随手拍”。那些“成品图”就好像空中楼阁，它们是“美”的，但遥不可及，用它们概括我的生活是不适宜的。而那些随手拍，没有刻意的取景和构图，没有考究的调色，但他们如此接近人眼的视角，能在一瞬间唤起某些尘封的记忆，以至于把它们作为生活的实录是再合适不过的。</p><img src="https://picbed123.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/%E6%88%AA%E5%B1%8F2023-01-05%2020.36.31.png" style="zoom:33%;" /><img src="https://picbed123.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/img/%E6%88%AA%E5%B1%8F2023-01-05%2020.37.21.png" style="zoom:25%;" /><p>矛盾在这时出现了。抛开所谓的“艺术摄影”不谈，包括我在内，能为绝大部分人所接受的摄影作品普遍有着唯美的形式，而这一点是随手拍所不具备的。而且出于一般的考虑，很难将在他人看来几乎没有意义的随手拍分享出来，作为可供展示的生活记录。摄影是用来记录现实的手段，可到头来，它对我的意义却又回到了“创作样式精美的图片”，与原本保存生命的目的有所背离。这种矛盾使我感到在社交平台上发布的照片越来越成为了一种“炫技”。我能从大多数人难以察觉的角度用相机捕捉到好看的影像，但我深知这些影像已经不是那个保存我过去生活的「木乃伊」了。</p><h2 id="为什么是博客"><a href="#为什么是博客" class="headerlink" title="为什么是博客"></a>为什么是博客</h2><p>用随手拍作为过往生活的存储载体是合格的。它比严肃的摄影更为便捷，触手可及。但缺点同样明显。当你翻看着充满着随手拍的相册时，会发现其形式是杂乱无章的。它们是一个个散落的生活碎片，真实可靠、但完全不成体系。只用随手拍来作为保存生命的介质，总觉得有些不合宜。人啊，终究还是会固执地追求形式上的美感，但“随手拍”显然不太能和“形式美”扯上什么关系。</p><p>有没有某种介质，可以在形式上带来良好的感受，也能具有随手拍真实、广泛的优点呢？我想到了文字博客。</p><p>虽然前文提到了，我并不是一个有好文笔的人。写文章不够快，文字读起来也没什么韵味。但这有什么关系呢？正如随手拍不需要有任何美观的形式便能触动人心，只要用文字把生命中的重要事件记录下来，这便够了。过上数月、数年，当所处的境况变迁、对世界有了新的认知，再回过头来看看之前写下的博文，我猜无论如何都会有所触动的吧。</p><p>当然，这也是目前的一点不成熟的想法和猜测，毕竟一切都才刚刚开始，甚至本站建起来才刚刚两天（笑）。万事开头难，写博客这件事现在最多算是处于pilot run阶段。但希望它能和摄影一样，成为长久陪伴我的一个习惯，甚至成为生活的一部分吧。</p><h2 id="写些什么"><a href="#写些什么" class="headerlink" title="写些什么"></a>写些什么</h2><p>目前想法是这个博客不做太多推广和引流，权且当作树洞使用，因此可能内容比较杂，涉及到生活的方方面面。但正如刚才所说，写博客的其中一个重要原则是避免“随手拍”式的杂乱记录，因此肯定会做归类和整理。目前预想的tag有：#生活 #运动 #技术 #学习。之后的写作大部分应该都围绕这几个tag进行并归类。学习的文章是会有的，因为发现Hexo支持$\LaTeX$的渲染，用来写一些学习过程中的思考和收获也是很好的。</p><p>希望自己能坚持下去。</p><p>先到这里吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Test blog</title>
    <link href="/2023/01/04/Blog%20test/"/>
    <url>/2023/01/04/Blog%20test/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是我的Test blog，用来测试刚刚完成配置的Hexo是否能够正常推送博文。</p><span id="more"></span><p>$$<br>u(\lambda, T)=\frac{8 \pi h c}{\lambda^5} \cdot \frac{1}{e^{\frac{h c}{\lambda k T}}-1}<br>$$<br>目前来看，一切正常。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>技术</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
